Artistas que cualquier interesado en fotografía debería conocer

 Iniciarse en la fotografía , como en cualquier otro arte, es tan complejo y arduo que la dedicación a veces rompe los esquemas de nuestra preconcepción en la disciplina. No basta con enfocarnos a las cuestiones técnicas o la pulcritud de los trabajos; admirar la fotografía , considerarla como un medio para hallar la presencia en la Tierra y criticar los comportamientos humanos, es tomar la apreciación y convertirla en caricias que rozan con la gravedad, lo cotidiano y el tiempo. Volcarse a la foto como ese lenguaje que transforma miradas y escenas es reconocer el retrato de un fragmento multidireccional, capaz de componer transversalmente el tiempo e hilvanar argumentaciones que atraviesan la univocidad, la globalidad y la espacialidad. Desde sus autores, que pueden ser los más inconformes o concordantes con su momento –esos que han marcado el camino de una tecnología en la transgresión de límites estéticos y sociales–, podemos analizar, enfrentar al mundo desde diversas miradas. 
  “Cuando se pretende entender un poco más de la imagen cautiva –pero que se modifica y estalla en su misma estática–, basta con acercarse a alguno de los siguientes creadores. Personajes que han roto con las etiquetas comunes”. Ellos, los fotógrafos, han sabido mejor que cualquier otro artista, quizá, la manera de arrebatar lo dado en una expedición de tránsitos y destinos visuales que propician mil maneras distintas de observar aquello que consideramos real (o realidad). Cuando se pretende entender un poco más de la imagen cautiva –pero que se modifica y estalla en su misma estática–, basta con acercarse a alguno de los siguientes creadores. Personajes que han roto con las etiquetas comunes para propiciar un cruce de tendencias y un código con direcciones antagónicas de identificación, ruptura y variación, sin importar el campo “original” en que hayan encauzado su producción. 
  Entre ellos, podemos mencionar a unos cuantos, quienes han sido una revolución total en los campos del documental, el fashion , el periodismo, la crítica, el arte, el diseño, la publicidad, entre otros, manteniéndose siempre en ese fundamento cautivador de la foto. Helmut Newton 
    Australiano de origen alemán, es uno de los más importantes creadores de imagen en el siglo XX, que transita líneas de glamour, seducción, androginia y modernidad. Sus tomas adquirieron un tono más alto cuando éstas lograron transportar el recuerdo íntimo, el diálogo interno, con las portadas de revistas de moda. 
    – Annie Leibovitz 
     
 Posiblemente la más famoso fotógrafa de retratos trabajando hoy; Leibovitz ha fotografiado a muchas de las principales celebridades del mundo, a menudo en complejos e imaginativos montajes, pero siempre atendiendo a la realidad de los contextos y a las circunstancias determinadas del modelo. 
  
 – Diane Arbus 
     Fotógrafa documental estadounidense que produjo retratos de gran intensidad emocional y carácter perturbador. Su producción es un registro donde la gente en los márgenes de la sociedad, incluyendo gigantes, enanos, artistas de circo y transexuales, figuraban no como protagonistas fenoménicos de la existencia, sino en una presentación de lo que en realidad está bien ser: lo otro. 
    – Mario Testino 
     Uno de los fotógrafos más famosos en el mundo contemporáneo; Testino es particularmente célebre por su ojo adicto a la belleza y al estilo. Ícono en la producción de moda y las campañas publicitarias de marcas de lujo –como Gucci y Dolce & Gabbana–, es una de las mentes creativas más respetadas en ese cruce de arte, marketing y comunicación. 
    – Richard Avedon 
    Fotógrafo estadounidense ampliamente aclamado por su innovadora fotografía de moda para Vogue y Harper’s Bazaar. Figura clave para comprender que en toda fotografía hay composiciones que no se pueden controlar y que el color binario no es exclusivo de las tomas que han sido pensadas plenamente para el ámbito artístico, sino que éste puede moldear un retrato, una sutil movimiento, en la publicidad más exquisita jamás hecha. 
    – Ansel Adams 
   El más influyente maestro del paisaje en blanco y negro. Particularmente famoso por sus imágenes que celebran la belleza y majestuosidad de la naturaleza y su “Zone System” para calcular con precisión la exposición; su innovación estética y tecnológica lo posiciona hoy como uno de los referentes para cualquier escuela. 
  
 – Roberto Capa 
    Corresponsal gráfico de guerra y fotoperiodismo del siglo XX, quien guardaba la identidad de dos artistas imprescindibles en el documentalismo: Greta Taro y Endre Ernö Firedmann. Mayormente reconocido por este último bajo el pseudónimo, se tiene una gran colección de evidencias bélicas en América y Europa, gracias también a los archivos de la organización Magnum Photos –la primera agencia de cooperación para los fotógrafos independientes que él mismo ayudó a fundar–. 
    – Man Ray 
    Artista surrealista de influencia estratosférica en muchos campos disciplinarios; las imágenes más famosas de este creativo son resultado de experimentos con fotogramas (que él llamó rayografías) y solarizaciones, en los que una imagen se invierte por completo o parcialmente en la construcción de realidades ocultas o más allá de nuestra imaginación. 
    – David LaChapelle 
    Fotógrafo estadounidense de moda y arte contemporáneo,  quien es reconocido por la yuxtaposición brillante de sujetos hiperestetizados, celebridades y personalidades de poder en escenas de fantasía, lujo, complejidad sexual y de estridencias lumínicas, a menudo utilizando la manipulación digital para un efecto surrealista que no viaje necesariamente a los inicios del siglo pasado, sino que se perfile a las tendencias destructivas de la nueva época. 
    – Patrick Demarchelier 
    El destacado fotógrafo de moda, cuyas imágenes de los modelos más importantes del mundo han hecho realidad  los sueños de millones, es a la fecha considerado como uno de los padres en la fotografía de moda y la publicidad de lujo. Algunos de sus trabajos más representativos están ligados a firmas como Dior, Prada, Calvin Klein y otros. 
    – Lewis Hine 
    Uno de los fotógrafos documentales más impresionantes en toda nuestra historia; tomado como un reformador social, sus imágenes de impactante condición social y crítica política logran captar la fábrica en los Estados Unidos de finales del XIX como nadie pudo. En particular, sus tomas tuvieron una influencia directa en el cambio del empleo norteamericano y la figura masculina de la época, emplazando a dicha anatomía ya no en el carácter del simple héroe, sino del hombre que se sacrifica y explota. 
    
 ¿11 son suficientes? ¿Acaso esta es la línea definitiva? Absolutamente no. Día a día se suman talentos e ideas en el mundo de la fotografía que desafían lo que ya está bien consolidado; en algún momento se verán estos nombres a la distancia y parecerán las instituciones más sagradas del arte junto a las nuevas tendencias o prácticas. Estos son sólo aquellos que se sitúan como los básicos para poder avanzar a otros que mueven con más fuerza nuestro entendimiento, rompen todo lo que nos sostiene y se desarrollan en el proceso de la innovación experimental. Para leer aún más sobre la fotografía y sus personajes, revisa a estos fotógrafos de moda que debes seguir en Instagram  y a otros 5 fotógrafos obsesionados con la juventud .